【專訪】決延退休留港教批判思考 麥高登教授的賭博：盡我綿力，保護香港

中文大學人類學系教授 Gordon Mathews （麥高登）甫抵達重慶大廈門口，幾位南亞裔友人隨即上前問好。2006 年至 2009 年間，為進行重慶大廈的研究， Gordon 每週至少會在這裡住上一、兩晚，結交了不少朋友；後來，他將其所見所聞集結成《世界中心的貧民窟：香港重慶大廈》出版。

這座集合了五湖四海各色人群的獨特大廈，是 Gordon 最熟悉的地方，也是他的夢想住處。

「搬離大學教職員宿舍後，我好想搬進重慶大廈，但我老婆 Yoko 不願意。她是我大佬，我不能違背她的意思。」話雖如此，惟 Gordon 未死心，打算訪問結束後，先瞞著妻子看看這裡有沒有合適的住宅單位。「天啊！老婆會跟我離婚的！」這位一頭銀髮的大學教授，忐忑得像個想做壞事又怕挨罵的小孩。

租屋決定面前，他是如此慌張、猶豫。但對於近日下的一盤人生賭注，卻從容不迫。

現年 65 歲的 Gordon 原本可在 8 月退休，並搬到妻子的家鄉、他口中的「另一個家」 — 日本，最後卻選擇留在香港。月初他在 Facebook 發文宣布已與中大續約，未來 3 年將繼續於人類學系任教。留下，除了要指導研究生完成論文外，更因為他深信教導批判思考的重要。

他寫道：「香港言論自由無疑正在收窄，但這樣更加顯現以盡責、負責任的方式教授學生來捍衛言論自由，是多麼重要......目前我會與妻子留下來，以自己微不足道的方式，竭盡所能讓香港依舊是香港。（......do what we can in our own tiny way to keep Hong Kong Hong Kong.）」

這大概是他近年引起最多迴響的 FB 貼文。過百則留言感謝他選擇留下，甚至有人形容他作出了「一個勇敢且值得模仿的決定」。面對這些稱讚，Gordon 有點害羞與尷尬，他強調留港執教雖非魯莽之舉（foolhardy），但也遠稱不上勇敢。

「這只是一場賭博。(Well, it's a gamble.)」

真正save hk

respect

勁

仲留係中大

cultural supermarket

一個反侵既左膠教授竟然係連登冇比人反，果然連登仔都係種族主義者

多謝！

連衛兵：唔移民留係到納稅一概視為藍